\section{Arbres binaires équilibrés (Balanced Trees, B-Trees)}\label{btree}
Les \emph{arbres binaires} sont une structure de données très efficace
pour accéder rapidement à des données. Un arbre binaire (voir figure
\ref{bt1})  est formé:
\begin{itemize}

\item de \emph{n{\oe}uds}: depuis chaque \emph{n{\oe}ud} s'échappent zéro,
  une ou deux \emph{branches}.
\item Le \emph{n{\oe}ud} initial est appelé \emph{racine}.
\item Au bout de chaque branche, il y a un \emph{n{\oe}ud}. Si le
  \emph{n{\oe}ud} n'a pas de branche qui s'en échappe, on dit que
  c'est une \emph{feuille}.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=7cm},
  level 2/.style={sibling distance=3.5cm},
  level 3/.style={sibling distance=2.5cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.1cm},
  ]
\node{Racine} child  {node{.} child  {node{.} child  {node{A} }
child  {node{.} child  {node{B} }
child  {node{C} }
}
}
child  {node{.} child  {node{C} }
child  {node{.} child  {node{D} }
child  {node{.} child  {node{E} }
child  {node{F} }
}
}
}
}
child  {node{.} child  {node{.} child  {node{.} child  {node{G} }
child  {node{H} }
}
child  {node{.} child  [missing]
child  {node{.} child  {node{I} }
child  {node{J} }
}
}
}
child  {node{.} child  {node{.} child  {node{K} }
child  [missing]
}
child  {node{L} }
}
}
;

\end{tikzpicture}
\caption{Un arbre binaire}\label{bt1}
\end{figure}
\end{center}

 Le \emph{niveau} d'un n{\oe}ud ou d'une feuille est le nombre de branches
 qui faut parcourir pour l'atteindre +1.

 Ainsi (figure \ref{bt1}):
 \begin{itemize}
 \item \emph{Racine} est au niveau 1.
 \item A, B, C, D, E, F, G,  H, I, J, K, L, M sont respectivement aux niveaux:
   4, 5, 5, 4, 5, 6, 6,  5, 5, 6, 6, 5, 4.
 \end{itemize}
   
Supposons maintenant qu'on veuille ranger la liste:  50, 30, 40, 39,
42, 41, 20, 19, 22, 21, 25, 45, 43, 47, 70, 60, 58, 57, 62, 59, 80,
79, 65, 64, 67, 78, 90 dans un arbre binaire. On va:

\begin{itemize}
\item Installer 50 à la racine,
\item Puis, 30 étant inférieur à 50 au l'installe au bout de la branche
de gauche issue de 50.
\item $40 < 50$ on va dans la branche de gauche issue de la racine,
  mais comme $40>30$, on l'installe dans la branche de droite issue de
  $30$ (figure \ref{ibin} (\ref{t3})).
\item Bref: on part de la racine en allant à gauche ou à droite selon
  que le nombre est inférieur ou supérieur à la racine. Et chaque fois
  qu'on rencontre un n{\oe}ud, on va à gauche ou à droite selon que la
  valeur à insérer est inférieure ou supérieure à celle du
  n{\oe}ud. On insère la valeur quand une branche sélectionnée est vide
  (figure \ref{ibin} (\ref{t4}, \ref{t5} et \ref{t6})).
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{50} child  {node{30} child  [missing]
child  {node{40} }
}
child  [missing]
;

\end{tikzpicture}\caption{}\label{t3}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{50} child  {node{30} child  [missing]
child  {node{40} child  {node{39} }
child  [missing]
}
}
child  [missing]
;

\end{tikzpicture}\caption{}\label{t4}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{50} child  {node{30} child  [missing]
child  {node{40} child  {node{39} }
child  {node{42} }
}
}
child  [missing]
;

\end{tikzpicture}\caption{}\label{t5}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{50} child  {node{30} child  [missing]
child  {node{40} child  {node{39} }
child  {node{42} child  {node{41} }
child  [missing]
}
}
}
child  [missing]
;

\end{tikzpicture}\caption{}\label{t6}
\end{subfigure}
\caption{Insertions successives dans un arbre binaire}\label{ibin}
\end{figure}
\end{center}

Évidemment, dans l'exemple donné ci-dessus on aurait pu remplacer les
nombres par des chaînes de caractères, ou tout type d'objets qu'on
peut comparer entre eux.

Considérons maintenant un arbre binaire de $n$ niveaux ($n =
2,3,...$).

\textbf{ C'est là que ça devient remarquable!}
Pour retrouver un nombre dans l'arbre il faut parcourir au plus $n$
niveaux, soit encore faire $n$ comparaisons et $n$ branchements au
plus.

Mais combien y a-t-il de  n{\oe}uds et donc \emph{d'objets} (de nombres)
  rangés dans un 
arbre de $n$ niveaux? On suppose que l'arbre est complet (cf. figure
\ref{gcomplet}), c'est à dire que tous les niveaux sont complètement
occupés:

\begin{center}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=5cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.5cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.6cm},
  ]

\node{.} child  {node{.} child  {node{.} }
child  {node{.} }
}
child  {node{.} child  {node{.} }
child  {node{.} }
}
;
\end{tikzpicture}
\caption{Arbre binaire complet (3 niveaux)}\label{gcomplet}
\end{figure}
\end{center}

\begin{itemize}
\item au niveau 1, on a: $1$  n{\oe}ud.
\item au niveau 2: $2$  n{\oe}uds, soit en tout $2+1 =3$  n{\oe}uds
  dans l'arbre, de la racine à ce niveau.
\item au niveau 3: $4$  n{\oe}uds, soit en tout $1+ 2 +4 = 7$
  n{\oe}uds jusqu'à ce niveau (à chaque niveau, le nombre de
  n{\oe}uds ajouté est le double de celui ajouté au niveau précédent).
\item ...
\item au niveau $n$: il y a $2^{n-1}$ n{\oe}uds, ce qui fait qu'entre
  le niveau 1 et le niveau $n$ (compris), on stocke
  $1 +2 + 2^2 + 3^2+ \ldots+ 2^{n-1}$ soit   exactement $2^n - 1$
  n{\oe}uds\footnote{C'est le problème de l'échiquier de Sissa
    \cite{sissa}:\textit{\og En Inde, le roi Belkib (ou Bathait), qui
      s'ennuie à la cour, demande qu'on lui invente un jeu pour le
      distraire. Le sage Sissa invente alors un jeu d'échecs, ce qui
      ravit le roi. Pour remercier Sissa, le roi lui demande de
      choisir sa récompense, aussi fastueuse qu'elle puisse
      être. Sissa choisit de demander au roi de prendre le plateau du
      jeu et, sur la première case, poser un grain de riz, ensuite
      deux sur la deuxième, puis quatre sur la troisième, et ainsi de
      suite...\fg}.}. 
\end{itemize}

La recherche est \emph{très rapide}:
\begin{itemize}
  \item pour $1000$ objets rangés dans un arbre binaire complet, comme
    $2^{10} =1024$, les recherches se termineront en au plus $10$
    étapes. Dans un arbre binaire complet contenant un milliard d'objets,
    comme  $10^9 = 1000^3 < 1024^3 = 2^{10^3} = 2^{30}$, les 
    recherches se termineront en au plus $30$ étapes. 
  \item Supposons que la population mondiale est rangée dans un arbre
    binaire complet (par ordre de date de naissance?): comme il y a
    environ 6 milliards d'individus  ($6 \times 10^9$) on trouve qu'il faut
    au maximum 33 étapes pour trouver un individu!\footnote{Le
      résultat est qu'une recherche parmi $n$ objets coûte au maximum
      $\log_2 n$ opérations ($\log_2 2^p$, c'est $p$).}
\end{itemize}
\subsection{Oui, mais...}
Que se passe t-il quand on insère une liste ordonnée dans un arbre
binaire? (voir la figure \ref{ordo}).

\begin{center}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{1} child  [missing]
child  {node{2} child  [missing]
child  {node{3} child  [missing]
child  {node{4} child  [missing]
child  {node{5} }
}
}
}
;
\end{tikzpicture}
\caption{Insertion d'une liste ordonnée}
\label{ordo}
\end{figure}
\end{center}

On engendre non pas un arbre binaire (toutes les branches gauches sont
vides) mais une liste et la recherche à un coût qui n'est pas celui
qu'on attend!

Cela vient du fait que le l'arbre n'est pas \emph{équilibré} (\emph{balanced}).

\emph{Un arbre binaire est dit équilibré si les niveaux des feuilles
  diffèrent au plus de 1.}\smallskip

Mais au prix de quelques manipulations, \emph{on peut toujours
  s'arranger pour garder 
  l'arbre équilibré au fur et à mesure 
des insertions.} Reprenons comme exemple l'insertion de la liste (1, 2,
3, 4, 5). Après l'insertion de (1) et (2) l'arbre est équilibré (deux
branches, une de longueur 1 --la branche droite--, l'autre de longueur 0
--la branche gauche--). Mais à l'insertion de (3), l'arbre n'est plus
équilibré (voir figure \ref{ins1}).

\begin{center}
\begin{figure}
  \begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{1} ;

\end{tikzpicture}
\caption{équilibré}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{1} child  [missing]
child  {node{2} }
;
\end{tikzpicture}
\caption{équilibré}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{1} child  [missing]
child  {node{2} child  [missing]
child  {node{3} }
}
;

\end{tikzpicture}
\caption{\textbf{NON équilibré}}
\end{subfigure}
\caption{Insertion successive de 1, 2, 3}\label{ins1}
\end{figure}
\end{center}

Mais on peut rendre l'arbre équilibré par une transformation illustrée
à la figure \ref{ins2}:


\begin{figure}
  \begin{center}
  \begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{1} child  [missing]
child  {node{2} child  [missing]
child  {node{3} }
}
;
\end{tikzpicture}
\caption{Non équilibré}\label{ins21}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.225\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level distance=1.cm,
    level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=2.25cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.125cm},
  level 3/.style={sibling distance=1.12cm},
  ]
\node{2} child  {node{1} }
child  {node{3} }
;

\end{tikzpicture}
\caption{Équilibré}\label{ins22}
  \end{subfigure}
  \caption{Équilibrage}
  \label{ins2}
  \end{center}
\end{figure}

entre \ref{ins21} et \ref{ins22} on a fait remonter (2) d'un niveau,
et du coup (1) vient à sa gauche, et l'arbre binaire est équilibré, et
le côut d'une recherche est optimal.

